
%\input{../commonPreamb}
%
%uncomment the following line for printing the solutions.
%\toggletrue{correction}
%
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 5 -- Points et vecteurs}
\section{Points et vecteurs}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}



\subsection{D\'efinitions}
\begin{enumerate}
\item Qu'est-ce qui d\'efinit un vecteur~? (3 caract\'eristiques)
\begin{solution}
Direction, sens et norme.
\end{solution}
\item
\begin{enumerate}
\item Donner les coordonn\'ees des deux points A et B repr\'esent\'es ci-dessous [Figure~1($\alpha$)]
dans le plan muni d'un rep\`ere orthonorm\'e $(O,\vec i,\vec j)$, $O$ \'etant l'origine et
$\vec i,\vec j$ deux vecteurs norm\'es~\footnote{De norme \'egale \`a l'unit\'e.} orthogonaux.
\begin{figure}[h] \begin{center} \vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
\draw[->,line width=1] (0,0)--(0,1);
\draw[->,line width=1] (0,0)--(1,0);
\draw[line width=0.5] (-1,0)--(4,0);
\draw[line width=0.5]  (0,-0.5)--(0,3);
\draw[fill] (1,2) circle (0.05);\draw[fill] (3,1) circle (0.05);
\node at (1.3,2.3) {$A$};\node at (3.3,1.3) {$B$};
\draw[line width=0.5, dashed]  (1,2)--(1,0);\draw[line width=0.5, dashed]  (3,1)--(0,1);
\draw[line width=0.5, dashed]  (1,2)--(0,2);\draw[line width=0.5, dashed]  (3,1)--(3,0);
\node at (4,3) {($\alpha$)};
\node at (2/2,-0.3) {\footnotesize 1};
\node at (-0.3,2.05/2) {\footnotesize 1};
\node at (-0.3,-0.3) {\footnotesize O};\node at (0.4,-0.4) {$\vec i$};\node at (-0.4,0.4) {$\vec j$};
\end{tikzpicture}
%%%%%
\hspace{1.5cm}
%%%%%
\begin{tikzpicture}
\draw[->,line width=1] (0,0)--(0,1);
\draw[->,line width=1] (0,0)--(1,0);
\draw[line width=0.5] (-3,0)--(4,0);
\draw[line width=0.5]  (0,-0.5)--(0,3);
\node at (1.2,2.2) {$\vec v$};\node at (3.3,1.3) {$\vec u$};
\draw[->,line width=0.5]  (0,0)--(3,1);\draw[->,line width=0.5]  (2,2)--(1,3);
\node at (4,3) {($\beta$)};
\node at (-0.3,-0.3) {\footnotesize O};\node at (0.4,-0.4) {$\vec i$};\node at (-0.4,0.4) {$\vec j$};
\end{tikzpicture}
%%%%%
\vspace{0.5cm}  \caption{\label{fig:tubeCathod} {\it Coordonn\'ees de points ($\alpha$) et composantes de vecteurs ($\beta$).}}
\end{center} \end{figure}
%\end{center}
\begin{solution}
  \[
A(1,2) \quad  B(3,1)
\]
\end{solution}

\item Dessiner sur la Figure~1($\alpha$) les points $C$ et $D$ de coordonn\'ees respectives $(2,3)$ et $(4,0.5)$ dans le rep\`ere $(O,\vec i,\vec j)$.
\begin{solution}
$\overrightarrow{OC}$ = 2 $\vec i$ + 3 $\vec j$ et $\overrightarrow{OD}$ = 4 $\vec i$ + 0.5 $\vec j$
\end{solution}

\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Quelles sont les composantes des vecteurs $\vec u$ et $\vec v$, repr\'esent\'es sur la Figure~1($\beta$),
dans la base orthonorm\'ee $\{\vec i,\vec j\}$ o\`u $\vec i,\vec j$ sont deux vecteurs norm\'es orthogonaux~?

\begin{solution}
$\vec u \left ( \begin{tabular}{c} $3$ \\ $1$ \end{tabular} \right )$ et $\vec v \left ( \begin{tabular}{c} $-1$ \\ $1$ \end{tabular} \right )$.
\end{solution}

\item Dessiner dans la r\'egion des abscisses n\'egatives de la Figure~1($\beta$) les vecteurs $\vec w$ et $\vec z$ de composantes respectives $(-2,1)$ et $(2,2)$
le long des vecteurs de base $\vec i$ et $\vec j$.
\begin{solution}
$\vec w $ = $-$2 $\vec i$ + $\vec j$ et $\vec z $ = 2 $\vec i$ + 2$\vec j$. \\
\end{solution}


\item Exprimer les vecteurs $\vec u$, $\vec v$, $\vec w$ et $\vec z$ en fonction des vecteurs $\vec i$ et $\vec j$.
\begin{solution}
$\vec u $ = 3 $\vec i$ + $\vec j$ et $\vec v $ = $-$ $\vec i$ + $\vec j$. \\
$\vec w $ = $-$2 $\vec i$ + $\vec j$ et $\vec z $ = 2 $\vec i$ + 2$\vec j$.\\
\end{solution}
\end{enumerate}
\item Donner les composantes du vecteur $\overrightarrow{MN}$ d\'efini par les deux points $M$ et $N$ dont les coordonn\'ees
dans un rep\`ere $(O,\vec i,\vec j)$ sont,
$$ a) \ M \left ( \begin{tabular}{c} $x_M$ \\ $y_M$ \end{tabular} \right )  , \
N \left ( \begin{tabular}{c} $x_N$ \\ $y_N$ \end{tabular} \right )  \
b) \ M \left ( \begin{tabular}{c} $12$ \\ $9$ \end{tabular} \right )  , \
N \left ( \begin{tabular}{c} $15$ \\ $4$ \end{tabular} \right )    \
c) \ M \left ( \begin{tabular}{c} $2$ \\ $\frac{2}{3}$ \end{tabular} \right )  , \
N \left ( \begin{tabular}{c} $\frac{4}{3}$ \\ $-3$ \end{tabular} \right )  \  . $$

\begin{solution}
a) $\overrightarrow{MN}$ = ($x_N - x_M$) $\vec i$ + ($y_N - y_M$)$\vec j$. \\
b) $\overrightarrow{MN}$ = 3 $\vec i$ - 5 $\vec j$. \\
c) $\overrightarrow{MN}$ = $-$ $\frac{2}{3}$ $\vec i$ - $\frac{11}{3}$ $\vec j$.
\end{solution}



\item Montrer de mani\`ere g\'eom\'etrique que la norme
d'un vecteur $\vec V$ de composantes $(c_1,c_2)$ dans une base orthonorm\'ee
est \'egale \`a $\sqrt{c_1^2+c_2^2}$. Commenter le signe de cette norme $\vert\vert\overrightarrow{V}\vert\vert$.
En d\'eduire la norme $\vert\vert\overrightarrow{AB}\vert\vert$ du vecteur $\overrightarrow{AB}$ d\'efini par les deux points $A$ et $B$ de
coordonn\'ees respectives $(x_A,y_A)$ et $(x_B,y_B)$ dans un rep\`ere orthonorm\'e. G\'en\'eraliser l'expression obtenue pour
$\vert\vert\overrightarrow{AB}\vert\vert$ au cas d'un espace \`a 3 dimensions.

\begin{solution}
Théorème de Pythagore;
\\ $\vert\vert\overrightarrow{V}\vert\vert$ $\geq$ 0; \\ $\vert\vert\overrightarrow{AB}\vert\vert$ = $\sqrt{(x_B - x_A)^2 + (y_B - y_A)^2}$ (2D); \\
$\vert\vert\overrightarrow{AB}\vert\vert$ = $\sqrt{(x_B - x_A)^2 + (y_B - y_A)^2 + (z_B - z_A)^2}$ (3D). \\
\end{solution}
\end{enumerate}


\subsection{Combinaisons et comparaisons}
\begin{enumerate}
\item D\'evelopper puis simplifier ces 2 expressions vectorielles: $\vec r -2 (\vec r+\vec s)-\frac{1}{3}\vec s$; $-\frac{2}{5}\vec r +\vec r-\frac{1}{4}(\vec r - \vec s)$.

\begin{solution}
\[
-\vec{r} - \frac{7}{3} \vec{s} ;  \quad \frac{7}{20} \vec{r}+ \frac{1}{4} \vec{s}.  
\]
\end{solution}


\item On consid\`ere les vecteurs suivant, aux composantes donn\'ees dans une base $\{\vec i,\vec j,\vec k\}$,
$$ \vec p \left ( \begin{tabular}{c} $2$ \\ $\frac{3}{4}$ \\ $1$ \end{tabular} \right )  , \
\vec q \left ( \begin{tabular}{c} $-8$ \\ $13$ \\ $9$ \end{tabular} \right )  , \
\vec r \left ( \begin{tabular}{c} $0$ \\ $-5$ \\ $-7$ \end{tabular} \right )
\nonumber $$
D\'eterminer les composantes des vecteurs: $\vec p+\vec q$, $\vec p-\vec q$, $4\vec p+\vec r$ et $\vec p+\vec q+\vec r$.

\begin{solution}
$ (\vec p + \vec q) \left ( \begin{tabular}{c} $-6$ \\ $\frac{55}{4}$ \\ $10$ \end{tabular} \right )  , \
(\vec p - \vec q) \left ( \begin{tabular}{c} $10$ \\ $-\frac{49}{4}$ \\ $-8$ \end{tabular} \right )  , \
(4\vec p + \vec r) \left ( \begin{tabular}{c} $8$ \\ $-2$ \\ $-3$ \end{tabular} \right )  , \
(\vec p + \vec q + \vec r) \left ( \begin{tabular}{c} $-6$ \\ $\frac{35}{4}$ \\ $3$ \end{tabular} \right ) $.
\end{solution}


\item Dans les cas suivant, les vecteurs $\vec x$ et $\vec y$ sont-ils colin\'eaires~?
$$ a) \ \vec x \left ( \begin{tabular}{c} $2$ \\ $-1$ \end{tabular} \right )  , \
\vec y \left ( \begin{tabular}{c} $8$ \\ $-4$ \end{tabular} \right )  \
b) \ \vec x \left ( \begin{tabular}{c} $10$ \\ $\frac{16}{2}$ \end{tabular} \right )  , \
\vec y \left ( \begin{tabular}{c} $5$ \\ $3$ \end{tabular} \right )  \
c) \ \vec x \left ( \begin{tabular}{c} $-\frac{1}{2}$ \\ $3$ \end{tabular} \right )  , \
\vec y \left ( \begin{tabular}{c} $-\frac{2}{3}$ \\ $4$ \end{tabular} \right )  \ $$
$$d) \ \vec x \left ( \begin{tabular}{c} $\sqrt{2}$ \\ $-2$ \end{tabular} \right )  , \
\vec y \left ( \begin{tabular}{c} $-3$ \\ $3\sqrt{2}$ \end{tabular} \right )  \
e) \ \vec x \left ( \begin{tabular}{c} $\sqrt{3}-2$ \\ $-1$ \end{tabular} \right )  , \
\vec y \left ( \begin{tabular}{c} $1$ \\ $\sqrt{3}+2$ \end{tabular} \right )  \ . $$

\begin{solution}
a) oui; b) non; c) oui; d) oui; e) non.
\end{solution}

\end{enumerate}


\subsection{Produit scalaire}
\begin{enumerate}
\item Soient deux vecteurs $\vec a$ et $\vec b$ de composantes respectives $(a_1,a_2)$ et $(b_1,b_2)$ dans un rep\`ere orthonorm\'e.
\begin{enumerate}
  \item Exprimer le produit scalaire $\vec a.\vec b$ en terme des normes $\vert\vert\vec a\vert\vert$ et $\vert\vert\vec b\vert\vert$
  et de l'angle $\theta$ form\'e par $\vec a$ et $\vec b$.

\begin{solution}
$\vec a  \cdot \vec b = \vert\vert\vec a\vert\vert \, \vert\vert\vec b\vert\vert \, \cos (\theta)$
\end{solution}

  \item \'Ecrire maintenant le produit scalaire $\vec a.\vec b$ en fonction des composantes donn\'ees de $\vec a$ et $\vec b$.

\begin{solution}
$\vec a  \cdot \vec b = a_1 b_1 + a_2 b_2$
\end{solution}


  \item D\'emontrer, de mani\`ere g\'eom\'etrique, que les expressions obtenues aux questions 1(a) et 1(b) sont rigoureusement
  identiques~\footnote{Par simplicit\'e, on se limitera au cas de composantes positives.}. La relation trigonom\'etrique suivante
  sera utile, $\cos(x-y)=\cos x\cos y+\sin x\sin y$.
  \end{enumerate}
\item D\'evelopper les trois expressions vectorielles, $\vec u . (\vec v + \vec w)$, $(\vec u +\vec v). (\vec u + \vec v)$ et $(\vec u +\vec v). (\vec u - \vec v)$.

\begin{solution}
$\vec u \cdot (\vec v + \vec w) = \norm{u}\left( \norm{v}  \cos (\vec u, \vec v) +  \norm{w} \cos (\vec u, \vec w)\right)$ \\
$(\vec u + \vec v) \cdot (\vec u + \vec v) = \norm{u}^2 + 2 \vec u \cdot \vec v + \norm{v}^2$ \\
$(\vec u + \vec v) \cdot (\vec u -\vec v) = \norm{u}^2- \norm{v}^2$
\end{solution}

\item
\begin{enumerate}
\item Soient deux vecteurs $\vec \alpha$ et $\vec \beta$. Donner leur produit scalaire en fonction d'un angle. En d\'eduire ce que vaut leur produit scalaire
si ces vecteurs sont orthogonaux.

\begin{solution}
$\vec \alpha  \cdot \vec \beta = \vert\vert\vec \alpha \vert\vert \, \vert\vert\vec \beta \vert\vert \, \cos (\vec \alpha, \vec \beta)$ \\
Pour des vecteurs orthogonaux, le produit scalaire est nul. \\
\end{solution}



\item D\'eterminer les composantes de $\vec \alpha$ sachant que ce vecteur est norm\'e et orthogonal \`a $\vec \beta$ qui a lui pour composantes $(2,3)$ dans
la base orthonorm\'ee d'un plan. Commenter graphiquement le nombre de solutions obtenues.

\begin{solution}
$ \vec \alpha = \pm \frac{3}{\sqrt{13}} \vec i \mp \frac{2}{\sqrt{13}} \vec j $
\end{solution}

\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{Relation de Chasles}
\begin{enumerate}
\item Simplifier ces combinaisons lin\'eaires de vecteurs (construits \`a partir de points A, B, C et D):
$$ a) \ \overrightarrow{AB}-\overrightarrow{AC}-\overrightarrow{CB} \  \   \  \
b) \ \overrightarrow{BC}-\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{BD}-\overrightarrow{BC}  \  \   \  \
c) \ \overrightarrow{AC}+2\overrightarrow{CB}+\overrightarrow{BA}   \  \     \  \
d) \ 2\overrightarrow{AB}-\overrightarrow{BC}-\overrightarrow{CA}  \  . $$

\begin{solution}
$ a) \ \vec 0; \ \ b) \ \overrightarrow{AD}; \ \ c) \ - \overrightarrow{BC}; \ \
d) \ 3 \ \overrightarrow{AB}$.
\end{solution}


\item Soient les points A, B, C, D et E v\'erifiant les relations, $\overrightarrow{BD}=\frac{1}{3}\overrightarrow{BC}$ et
$\overrightarrow{AE}=\overrightarrow{AC}+2\overrightarrow{AB}$. Montrer que les points A, D et E sont align\'es.

\begin{solution}
Il faut montrer que $\overrightarrow{AD} = \alpha \ \overrightarrow{AE}$, où $\alpha$ est une constante réelle.
\end{solution}


\end{enumerate}


\subsection{R\'eflexion}
\begin{enumerate}
\item Les points P, Q et R sont-ils align\'es dans les cas suivant~? Pour r\'epondre, utiliser leurs coordonn\'ees dans le plan.
\begin{enumerate}
\item  $ P \left ( \begin{tabular}{c} $3$ \\ $2$ \end{tabular} \right )  , \
Q \left ( \begin{tabular}{c} $7$ \\ $3$ \end{tabular} \right ) ,  \
R \left ( \begin{tabular}{c} $15$ \\ $5$ \end{tabular} \right )   .  $
\item  $ P \left ( \begin{tabular}{c} $-1$ \\ $0$ \end{tabular} \right )  , \
Q \left ( \begin{tabular}{c} $0$ \\ $2$ \end{tabular} \right ) ,  \
R \left ( \begin{tabular}{c} $-\frac{5}{2}$ \\ $3$ \end{tabular} \right )   .  $
\item  $ P \left ( \begin{tabular}{c} $-\frac{1}{2}$ \\ $1$ \end{tabular} \right )  , \
Q \left ( \begin{tabular}{c} $4$ \\ $-2$ \end{tabular} \right ) ,  \
R \left ( \begin{tabular}{c} $\frac{17}{2}$ \\ $-5$ \end{tabular} \right )   .  $
\end{enumerate}

\begin{solution}
(a) oui; (b) non; (c) oui.
\end{solution}


\item Calculer la distance entre les points $A$ et $B$ dans les cas suivant,
$$ a) \ A \left ( \begin{tabular}{c} $-2$ \\ $3$ \end{tabular} \right )  , \
B \left ( \begin{tabular}{c} $2$ \\ $6$ \end{tabular} \right )  \
b) \ A \left ( \begin{tabular}{c} $\sqrt{2}$ \\ $1$ \end{tabular} \right )  , \
B \left ( \begin{tabular}{c} $3\sqrt{2}$ \\ $4$ \end{tabular} \right )    \
c) \ A \left ( \begin{tabular}{c} $\sqrt{2}/2$ \\ $3$ \end{tabular} \right )  , \
B \left ( \begin{tabular}{c} $-\sqrt{2}/2$ \\ $3$ \end{tabular} \right )  \  . $$

\begin{solution}
a) 5; b) $\sqrt{17}$; c) $\sqrt{2}$.
\end{solution}

\item On consid\`ere les points et leurs coordonn\'ees suivant,
$A \left ( \begin{tabular}{c} $-2$ \\ $3$ \end{tabular} \right )  , \
B \left ( \begin{tabular}{c} $1$ \\ $4$ \end{tabular} \right ) ,  \
C \left ( \begin{tabular}{c} $4$ \\ $-5$ \end{tabular} \right )   .  $
D\'eterminer les coordonn\'ees du point $M$ dans ces trois cas:
\begin{enumerate}
\item $M$ est tel que $\overrightarrow{BM}=\overrightarrow{AB}$.
\item $M$ est le milieu du segment $[BC]$.
\item $2\overrightarrow{AB}+3\overrightarrow{CM}=\vec 0$.
\end{enumerate}

\begin{solution}
$ a) M \left ( \begin{tabular}{c} $4$ \\ $5$ \end{tabular} \right )  ; \
b) M \left ( \begin{tabular}{c} $\frac{5}{2}$ \\ $-\frac{1}{2}$  \end{tabular} \right )  ; \
c) M \left ( \begin{tabular}{c} $2$ \\ $-\frac{17}{3}$ \end{tabular} \right )$. \\
\end{solution}


\item Soient les points A, B et C de coordonn\'ees respectives $(-2,3)$, $(1,4)$ et $(4,-5)$ dans un rep\`ere donn\'e.
D\'eterminer de deux mani\`eres diff\'erentes les coordonn\'ees du point D qui est tel que ABCD soit un parall\'elogramme.

\begin{solution}
Utiliser les propriétés d'un parallélogramme. \\ $ D \left ( \begin{tabular}{c} $1$ \\ $-6$ \end{tabular} \right )$.
\end{solution}

\item Soient un triangle form\'e par les 3 points $A$, $B$, $C$ et 2 points $I$, $J$ tels que $\overrightarrow{AI}=\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}$ et
$\overrightarrow{AJ}=3\overrightarrow{AC}$.
\begin{enumerate}
\item Exprimer le vecteur $\overrightarrow{BJ}$ en fonction de $\overrightarrow{BA}$ et $\overrightarrow{AC}$.

\begin{solution}
$\overrightarrow{BJ} = $3$ \ \overrightarrow{AC} - \overrightarrow{AB}$.
\end{solution}

\item Donner $\overrightarrow{IC}$ en terme de $\overrightarrow{BA}$ et $\overrightarrow{AC}$.

\begin{solution}
$\overrightarrow{IC} = \ \overrightarrow{AC} - \frac{1}{3} \ \overrightarrow{AB}$.\\
\end{solution}

\item D\'emontrer que les droites $(IC)$ et $(BJ)$ sont parall\`eles. Faire un sch\'ema.

\begin{solution}
$\overrightarrow{IC} = \ \frac{1}{3} \ \overrightarrow{BJ}$. \\
\end{solution}


\end{enumerate}
\item Dessiner un triangle $ABC$ quelconque.
\begin{enumerate}
\item Construire les points $D$ et $E$ sachant que $\overrightarrow{EB}=\overrightarrow{BA}$ et $\overrightarrow{ED}=2\overrightarrow{BC}$.
\item D\'emontrer que le point $C$ est le milieu du segment $[AD]$.

\begin{solution}
Utiliser le théorème de Thales.
\end{solution}


\end{enumerate}
\end{enumerate}


